# Computação móvel


“A computação móvel emerge da integração da tecnologia celular com a web”, é a sucinta, e precisa, definição de computação móvel apresentada por Saha e Mukherjee no seu artigo: “Pervasive computing: a paradigma for the 21st Century” (Saha & Mukherjee, 2003). É importante porque nos leva a pensar na web como tendo uma dimensão que transcende a da própria computação. A web, ou, neste caso, a Internet, concebida como uma rede de satélites e computadores a nível global, aparece assim como um sistema de computação distribuída. É um caso em que o todo pode mesmo ser considerado maior que a soma das partes. É certo que a computação distribuída cedo se adaptou dentro do conceito da computação mais tradicional. No entanto, no caso da sua fusão com os telemóveis, ela dá origem a um novo tipo de computação: a computação móvel. O telemóvel vai-se tornando assim uma componente híbrida entre o modelo de comunicação por voz e um paradigma de comunicação de voz e dados. Dizendo de outra maneira: telefones e computadores. Claro que esta convergência ocorre também a um nível superior, já que estamos a assistir ao desenvolvimento das comunicações por voz com base em IP (Internet Protocols), o que significa que essa convergência ocorre tanto no aparelho que seguramos, e onde continua a haver uma distinção mais ou menos clara entre a função de chamadas e o acesso à Internet, e a partilha das infra-estruturas de suporte – tal como acontece em nossa casa, onde a largura de banda é distribuída pela recepção televisiva e disponibilização de acesso à Internet.

Exemplos de distpositivos telemóveis:

![](https://portalsis.files.wordpress.com/2011/10/img01.jpg)

O telemóvel vai-se tornando assim uma componente híbrida entre o modelo de comunicação por voz e um paradigma de comunicação de voz e dados. Dizendo de outra maneira: telefones e computadores. Claro que esta convergência ocorre também a um nível superior, já que estamos a assistir ao desenvolvimento das comunicações por voz com base em IP (Internet Protocols), o que significa que essa convergência ocorre tanto no aparelho que seguramos, e onde continua a haver uma distinção mais ou menos clara entre a função de chamadas e o acesso à Internet, e a partilha das infra-estruturas de suporte – tal como acontece em nossa casa, onde a largura de banda é distribuída pela recepção televisiva e disponibilização de acesso à Internet.

historicamente, a associação da mobilidade à computação precede o aparecimento dos telemóveis. Computadores de bolso, palm tablets, e outros dispositivos já existiam antes de iPhones, Androids e outros tipos de gadgets mais recentes. O que estes dispositivos vieram fazer foi trazer todas estas funcionalidades no contexto da já referida junção entre telefone e internet (Saha & Mukherjee, 2003). Esta definição também nos permite enquadrar a grande maioria da nova geração de tablets, da qual o iPad da Apple é o dispositivo mais emblemáticosno sentido em que muitos dos seus modelos também podem recorrer a protocolos celulares de ligação à Internet (3G, LTE, etc.) à semelhança dos telemóveis. O facto de não poderem fazer chamadas de voz relaciona-se mais com restrições a nível das operadores do que potencialidades do hardware.

# Referencias
1. LAPA, André Certã Féria Plácido. Os sistemas operetivos decomo janelas de mediação: Do desktop á computção móvel. Faculdade de Ciências Humanas,
Outubro, 2013
. Disponivel em: <http://hdl.handle.net/10400.14/14729>. Acesso em: 18 de maio de 2022.
1. Janiel Madureira Oliveira.Computação Ubíqua.Blog portal sis - sitemas de Informação. Publicado: 24/11/2012. Disponivel em: <https://portalsis.wordpress.com/tag/computacao-movel/>. Acesso em: 18 de maio de 2022.
